當專業自主成為歷史 前考評局經理楊穎宇：我錯在 Open-minded

教育局擺明設局比人踩

楊當即聯絡主責的擬題員：「我話『似乎有人想搞哩條題目喎，你點睇？』佢仲話：『無事吖，我覺得條題目好好呀。如果要搞，就會好核突架喇喎。』」然後考試當天，《大公》、《文匯》頭版招呼，教育局發聲明譴責，局長楊潤雄要求考評局取消題目。楊穎宇再找該擬題員，對方淡淡回應：「睇咗啦」。那天之後，相識十幾年的他沒再跟楊穎宇聯絡，消失於楊的生命之中。

楊穎宇再度得知這位擬題員朋友說什麼，是在 7 月初試題風波的司法覆核判辭裡，見到正職為教育局課程發展主任的他，於 5 月 14 日、即試題被建制狂轟的一天，有份撰寫、呈交予教育局高層的事件報告——內容抨撃該題目有嚴重偏見和錯誤，選取資料亦見偏頗；由於其答案只可能有弊而不會有利，沒有任何討論空間，所以既不符合教育目標，亦不能客觀評核出學生的能力。

一條經群體決策而誕生的題目，為何矛頭全落到楊穎宇身上？

文憑試每科都有各自的審題委員會，由考評局聘任的全職經理每年從大學、中學、退休教師等找人組成班底，負責出題和審稿。有些科目是中、英文卷各有審題委員會；但歷史算是細科，一個審題委員會包辦中英文的卷一和卷二。會內有一名「試卷主席」、一名「擬題員」和 4 名「審題員」；考評局經理則像秘書角色，統籌委員會工作。成員身份保密，只有考評局經理姓名公開，成為主要問責對象。

委員會中「擬題員」（setter）的角色特別重要。Setter 來自排球裡的二傳手，是個組織全隊攻勢的關鍵位置；在審題委員會裡，此人負責構思和擬定整套試卷初稿；以歷史科為例，就要在兩個月內擬好 4 題 data-based question (DBQ) 和 7 題論文，「我哋一直都是讓 setter 自由發揮，因為他要從整體上去平衡卷一卷二的內容。假設 Essay 出了二十世紀上半葉的中國，DBQ 就唔可以再出同樣時段的同樣國家，然後其他香港和日本史部份怎樣處理…是牽一髮動全身的。你要搵信任的 setter 去 set 好成份卷，然後先拎上嚟俾大家討論。」

委員會成員要求歷史本科出身、有考評經驗，不能在當年任教中六，沒從事教科書出版和補習工作，親屬或同住人士沒應考文憑試，其實很難找合適人選。應邀者一開始便要交整套自己所擬的試題和 marking scheme 作為遴選之用。楊穎宇形容，要求高、工作量多、酬金又低得近乎做義工，都是「拍膊頭」找有心人幫忙。

另一難度是新高中歷史課程變得狹窄，「每個課題只夠去問一條 essay，會考課程都闊過而家。比如納粹主義同法西斯主義，已經跌出課程範圍，唔可以問德國同意大利的內政。」但仍有教那段時期的歷史？「切割得好緊要囉。只可以問納粹主義 as a factor leading to the outbreak of second world war。但納粹主義本身，裡面講什麼？點樣發展？點樣有專制出現？唔問得，彷彿專制係一個禁忌。」

在這狹窄範圍內仍能持續創新，人才難得。「今年這位 setter，我識佢時佢仲讀緊港大 MPhil，由 A Level 年代就幫我手做考試。簡單啲講，我係帶佢出身的，佢教咗幾年書已做到課程發展主任，考評經驗幫咗佢好多。佢本身亦都有料，好熟日本史，過去幾年涉及日本的 DBQ 基本上都係佢操刀。」去年楊穎宇敲定此人為擬題員人選之後，他才入職教育局，事先有跟楊表示正在申請教育局職位；楊基於多年合作和信任，當時不以為意。

而家呢個年頭好明顯係政治凌駕專業

黨大過天

睇到佢喊真係好心痛

根本條題係無問題